\chapter{Test di comparazione}

Grazie ai test di carico sono stati individuati i colli di bottiglia del cluster per i quali sono state proposte delle soluzioni. I test di comparazione, invece, servono per confrontare la potenza di calcolo offerta dalle macchine virtuali istanziate sul cluster rispetto a quella offerta da computer fisici. I confronti sono stati fatti con le macchine fisiche presenti nel cluster e con dei comuni laptop e desktop pc: 
\begin{itemize}
\item un laptop con un processore AMD (tabella \ref{tab_laptopAMD});
\item un laptop con un processore Intel (tabella \ref{tab_laptopIntel});
\item un mini PC con un processore Intel Atom (tabella \ref{tab_minipcIntel});
\item un desktop con processore Intel (tabella \ref{tab_desktopIntel}).
\end{itemize}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Laptop AMD}}} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{CPU}}}  & AMD Turion II Dual-Core @2.50 GHz    & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{2 VCore}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x4 GB DDR 3 @1333 MHz               & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{4 GB}}   \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{DISK}}} & HDD 500GB 5400 rpm Seagate Momentus  & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{500 GB}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & GNOME Ubuntu 14.04.1 64 bit          & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-37-generic              & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del calcolatore Laptop AMD} \label{tab_laptopAMD} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Laptop Intel}}} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Core i5-3210M Dual-Core HT @2.50 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{4 VCore}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x4 GB DDR 3 @1600 MHz Samsung             & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{8 GB}}   \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{DISK}}} & SSD 120 GB OCZ Vector                      & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{120 GB}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & GNOME Ubuntu 14.04.1 64 bit                & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-37-generic                    & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del calcolatore Laptop Intel} \label{tab_laptopIntel} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{MiniPC Intel}}} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Atom D525 Dual-Core HT @1.80 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{4 VCore}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x4 GB DDR 3 @800 MHz                  & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{8 GB}}   \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{DISK}}} & SSD 60 GB OCZ Nocti                    & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{60 GB}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & Debian 7.6 64 bit                      & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.2.0-4-amd64                    & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del calcolatore MiniPC Intel} \label{tab_minipcIntel} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.90\textwidth}{c|>{\raggedright}X|c}
\cline{2-2}
& \centering{\emph{\textbf{Desktop Intel}}} &  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{CPU}}}  & Intel Core2 Duo E8500 @3.16 GHz & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{2 VCore}} \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{RAM}}}  & 2x2 GB DDR 2 @800 MHz           & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{4 GB}}   \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{1}{*}{\textbf{DISK}}} & SSD 90 GB OCZ Vertex 2          & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{1}{*}{90 GB}}  \\ \cline{1-3}
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{OS}}}   & GNOME Ubuntu 14.04.1 64 bit     & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{2-2}
\multicolumn{1}{|c|}{}                               & Linux 3.13.0-37-generic         & \multicolumn{1}{c}{}                         \\ \cline{1-2}
\end{tabularx}
\caption{Specifiche hardware del calcolatore Desktop Intel} \label{tab_desktopIntel} 
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{|c}{\textbf{CPU}} & \multicolumn{1}{|c}{\textbf{RAM}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{DISK}} \\ \hline \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\emph{\textbf{Virtual Machine}}} & \multicolumn{1}{|c}{4VCPU} & \multicolumn{1}{|c}{2GB} & \multicolumn{1}{|c|}{10GB} \\ \hline \hline
\textbf{Compute Node}           & XeonE5504 @2.50GHz & DDR3 @800Mhz  & HDD RAID 1 \\ \cline{1-4}
\textbf{Controller Node}        & Xeon7020  @2.66GHz & DDR2 @400Mhz  & HDD RAID 5 \\ \cline{1-4}
\textbf{Network Node}           & XeonProc  @2.80GHz & DDR2 @400Mhz  & HDD RAID 5 \\ \cline{1-4}
\textbf{Storage Node}           & TurionII  @1.50GHz & DDR3 @1333Mhz & HDD LVM    \\ \cline{1-4}
\textbf{Laptop AMD}             & TurionII  @2.50GHz & DDR3 @1333MHz & HDD        \\ \cline{1-4}
\textbf{Laptop Intel}           & i5-3210M  @2.50GHz & DDR3 @1600MHz & SSD        \\ \cline{1-4}
\textbf{MiniPC Intel}           & AtomD525  @1.80GHz & DDR3 @800MHz  & SSD        \\ \cline{1-4}
\textbf{Desktop Intel}          & Core2Duo  @3.16GHz & DDR2 @800MHz  & SSD        \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\caption{Tabella riassuntiva delle principali caratteristiche dei calcolatori utilizzati per i test di comparazione.} \label{tab_confronto} 
\end{center}
\end{table}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di comparazione con Livermore}

Il primo test di comparazione è stato effettuato con il benchmark di Livermore. Sull'asse verticale troviamo il numero di operazioni in virgola mobile effettuate al secondo misurate in milioni mentre ogni colonna rappresenta un computer.

\begin{figure}[h]
\centering
\textbf{Confronto risultati benchmark Livermore (higher is better)}\\
\includegraphics[width=\linewidth]{charts/comparation/result-livermore.png}
\caption{Comparazione tra le virtual machine e macchine fisiche dei risultati del benchmark di Livermore}
\label{fig_comparationlivermore}
\end{figure}

Come si può osservare in figura \ref{fig_comparationlivermore} il valore ottenuto per la macchina virtuale, non solo non si discosta di molto da quello ottenuto sulla \textit{Compute Node} vero e proprio ma risulta anche in linea con i valori ottenuti dal laptop Intel. Il processore montato sul desktop risulta il più performante non riuscendo a discostarsi di molto dalle performance della virtual machine. Le peggiori prestazioni sono state fatte registrare dal processore Intel Atom, che non è certo noto per le sua grande potenza di calcolo.

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di comparazione con benchmark CPU}

Il secondo test di comparazione è stato effettuato con il benchmark CPU. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark mentre ogni colonna rappresenta un computer.

\begin{figure}[h]
\centering
\textbf{Confronto risultati benchmark CPU (lower is better)}\\
\includegraphics[width=\linewidth]{charts/comparation/result-cpu.png}
\caption{Comparazione tra le virtual machine e macchine fisiche dei risultati del benchmark sulla CPU}
\label{fig_comparationcpu}
\end{figure}

Il grafico in figura \ref{fig_comparationcpu} conferma quanto già visto con il primo benchmark di Livermore. I valori ottenuti sulla macchina virtuale sono i medesimi di quelli ottenuti sul \textit{Compute Node}. Il fatto che i dati raccolti dai due test siano in linea dimostra la validità del custom benchmark.

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di comparazione con benchmark RAM}

Il terzo test di comparazione è stato effettuato con il benchmark RAM. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark mentre ogni colonna rappresenta un computer.

\begin{figure}[h]
\centering
\textbf{Confronto risultati benchmark RAM (lower is better)}\\
\includegraphics[width=\linewidth]{charts/comparation/result-ram.png}
\caption{Comparazione tra le virtual machine e macchine fisiche dei risultati del benchmark sulla RAM}
\label{fig_comparationram}
\end{figure}

Mentre nei test di carico è stato visto l'alto degrado delle prestazioni della RAM sotto carico, nei risultati in figura \ref{fig_comparationram} di questo test di comparazione vediamo quanto sono buone le prestazioni assolute. Solo le memorie dei due laptop dai clock molto più spinti riescono ad essere in linea con i risultati ottenuti sulla macchina virtuale. Il dato è ancora migliore considerando che potrebbe essere ancora largamente migliorato seguendo le considerazioni fatte nel capitolo precedente. Ancora una volta è da notare come di fatto i dati ottenuti dalla virtual machine siano identici ai dati ottenuti sul \textit{Compute Node}, segnale che la scelta di utilizzare KVM come hypervisor è stata decisamente buona. 

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di comparazione con benchmark DISK}

Il quarto ed ultimo test di comparazione è stato effettuato con il benchmark DISK. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark mentre ogni colonna rappresenta un computer.

\begin{figure}[h]
\centering
\textbf{Confronto risultati benchmark DISK (lower is better)}\\
\includegraphics[width=\linewidth]{charts/comparation/result-disk.png}
\caption{Comparazione tra le virtual machine e macchine fisiche dei risultati del benchmark sui dischi}
\label{fig_comparationdisk}
\end{figure}

Il vero punto debole delle performance del cluster viene evidenziato dai risultati in figura \ref{fig_comparationdisk} del test di comparazione sui dischi rigidi. Le prestazioni ottenute sono le peggiori rispetto a tutti gli altri computer di comparazione. In testa troviamo il Laptop Intel, il MiniPC Intel e il Desktop Intel in quanto equipaggiati con le memorie a stato solido di ultima generazione. Anche non considerando questi, i risultati della virtual machine rimangono peggiori delle altre macchine che montano le classiche memorie meccaniche. Significative sono le prestazioni del \textit{Compute Node} che, pur montando dischi rigidi di vecchia generazione, riesce, grazie alle prestazioni del RAID 5, a tenere testa anche alle macchine che montano i più performanti SSD. Questo risultato conferma le soluzioni proposte nel capitolo precedente.

\FloatBarrier
\pagebreak

